德料選前辦聽證會 政黨或表態制裁 但那是開始。就好像場運動一開始，沒人想過可以推翻逃犯條例或令它撤回

德料選前辦聽證會 政黨或表態制裁

【本報訊】國安法旨在阻止港人就香港議題要求國際介入，但法律再嚴仍有人繼續行動。正在德國升學的港人鄺頌晴聯同曾被中國驅逐出境的德國公民穆達偉（David Missal），早前發起德國國會聯署，要求德國政府就人權問題制裁中國，並成功收集到足夠簽名舉行聽證會。聽證會很大機會在明年德國大選前舉行，成為德國政壇在選舉前表達對華立場的場合。外界都關注，德國政府在利益與人權問題的兩難下，會否對中共發動制裁。

「如果我話簽個名，香港就會成功光復，我一定係講大話。我們只係盡做。」24歲的鄺頌晴說，「你不能說開了聽證會後十日就有成效，但那是開始。就好像場運動一開始，沒人想過可以推翻逃犯條例或令它撤回，但一步步就走到情況不可收拾、大家也知道沒有回頭路的結果。」

收集到足夠的聯署，德國政府就必須召開正式聽證會，發言除會留下正式紀錄，也往往有其他後續行動。「例如上年有個關於台灣與德國建交的聽證會，那之後有許多後續，例如開了許多會、panel或其他後續。」鄺認為這可令香港問題，甚至是12位被送中的港人，在德國得到更多關注。

■鄺頌晴與穆達偉月前收集到足夠簽名促使德國就香港議題召開聽證會。資料圖片

滑鼠娘娘：武肺揭中國威脅

鄺又認為即使因為疫情關係，聽證會未能確定召開日期，但時機卻其實正好，「它是（德國）大選前一個正式的平台，去處理中國與香港的議題，讓政黨有機會說清楚立場。這是正式的渠道，會有紀錄，會影響他們怎樣打中國牌。」她更認為在武漢肺炎契機下，即使比較保守的德國政黨，也注意到中國為他們經濟帶來甚麼威脅，看清楚中國是一個不守規矩的國際玩家。她說。「我覺得這次大選，大家也搶着打中國牌。必須在中國議題上企得很硬，選民才會投你。中國在德國媒體佔的牌面越來越多，大家也越來越關注中國議題。」

另一位聯署發起人穆達偉認為，德國各界也開始感受到中國威脅，加上德國曾經歷兩次極權的統治，「我們這一代人，在德國受教育時，會被貫輸一種概念：納粹不是我們這一代的錯，但我們要盡力防止這種極權管治再次發生。」